---
title: 继承
---

# 继承的几种方式你都了解吗？

继承实现的最终目的：多态，多重继承

1. 多继承
2. 传参
3. 继承父类构造函数属性（实际上能传参就能继承）
4. 继承父类原型属性（实例共享父类的原型，但可以实现多态），
5. 复用父类构造函数（每次创建子类实例的时候不要重复调用父类构造函数）

> 个人感觉第5点非必要，因为复用则必然不可以多次传参，既然复用了就只能调用一次父类构造函数，所以传参也无意义了
>
> 因此我这里主要是讨论多继承，传参，原型属性这三个

## 原型链继承

核心：将父类的实例作为子类的原型

特点：子类实例继承了 父类构造函数属性、父类原型属性

缺点：

1. 继承单一，无法实现多继承

2. 无法传参

3. 丢失子类实例constructor属性

```js
function Father() {}
function Child() {}
Child.prototype = new Father();
```

## 借用构造函数继承

核心：在子类构造函数中调用父类构造函数，改变父类构造函数的this指向

特点：
1. 只继承了父类构造函数属性（结合new原理理解：改变prototype，调用构造函数）
2. 可以传参，多继承

缺点：没有继承父类原型属性

```js
function Father() {}
function Child() {
  Father.call(this);
}
```
## 组合继承（前两种结合）
核心: 结合原型链继承和借用构造函数继承

特点: 多继承，传参，继承父类原型属性，父类构造属性

缺点: 
1. 丢失子类实例constructor属性
2. 调用了两次构造函数 
```js
function Father() {}
function Child() {
  Father.call(this);
}
Child.prototype = new Father();
```

## 原型式继承（object.create原理）
核心：用一个函数包装一个对象，然后返回这个函数的调用，这个函数就变成了个可以随意增添属性的实例或对象。object.create()就是这个原理。

特点：
1. 只继承了父类原型属性
2. 没有new调用，直接继承父类产生实例
3. 没有子类构造函数，也就没有constructor丢失的问题

缺点：不能传参，不能多继承

```js
function extendPrototype(obj) {
  // 类似原型链继承，但这里只是继承了父类原型属性
  // 其实就是利用一个空属性的构造函数来 除去 构造函数属性，只留下原型属性
  function F() {}
  F.prototype = obj;
  return new F();
}
function Father() {}
var parent = new Father(); //父类实例
var child = extendPrototype(parent);
```

## 寄生式继承(其实就是将一个新对象混入到父类中并返回)
核心：给原型式继承套个壳子而已

特点：
1. 只继承了父类原型属性
2. 不用new 调用也可以达到相同的效果

缺点：不能传参，不能多继承
```js
function extendPrototype(obj) {
  function F() {}
  F.prototype = obj;
  return new F();
}
function Father() {}
function Child() {
  //直接返回子类实例
  var parent = new Father();
  var child = extendPrototype(parent);
  //在这里给新对象增加属性和方法
  child.a = "a";
  child.b = "b";  
  return child;
}
```

## 寄生组合式继承（终极方案）
核心：子类原型是另一个只继承父类原型属性的实例，修复constructor

寄生组合式继承的高效率体现在它只调用了一次`superClass` 构造函数，并且因此避免了在`subClass.prototype` 上创建不必要的、多余的属性。于此同时，原型链还能保持不变；因此，还能够正常使用`instanceof` 和`isPrototypeOf()`

**这是最成熟的方法，也是现在库实现的方法**

特点：
1. 继承了父类原型属性
2. 可传参
3. 多继承
```js
function extend(subClass,superClass){
    function extendPrototype(obj) {
      function F() {}
      F.prototype = obj;
      return new F();
    }
    subClass.prototype = extendPrototype(superClass.prototype); //继承父类原型 constructor被覆盖
    subClass.prototype.construtor = subClass; //修复constructor
}
function Father() {}
function Child() {
    Father.call(this)
}
extend(Child,Father)
```

## ES6类继承extends

`extends`关键字主要用于类声明或者类表达式中，以创建一个类，该类是另一个类的子类。其中`constructor`表示构造函数，一个类中只能有一个构造函数，有多个会报出`SyntaxError`错误,如果没有显式指定构造方法，则会添加默认的 `constructor`方法

`extends`继承的核心代码如下，其实现和上述的寄生组合式继承方式一样

```js
function extend(subClass, superClass) {
    // 创建对象，创建父类原型的一个副本
    // 指定对象，将新创建的对象赋值给子类的原型
    subClass.prototype = Object.create(superClass && superClass.prototype, {
        constructor: {
            value: subClass,
            enumerable: false,
            writable: true,
            configurable: true
        }
    });
    // 增强对象，弥补因重写原型而失去的默认的constructor 属性
    if (superClass) {
        Object.setPrototypeOf 
            ? Object.setPrototypeOf(subClass, superClass) 
            : subClass.__proto__ = superClass;
    }
}
```



## 面试点

1、函数声明和类声明的区别

函数声明会提升，类声明不会。首先需要声明你的类，然后访问它，否则像下面的代码会抛出一个ReferenceError。

```js
let p = new Rectangle(); 
// ReferenceError

class Rectangle {}
```

2、ES5继承和ES6继承的区别

- ES5的继承实质上是先创建子类的实例对象，然后再将父类的方法添加到this上（Parent.call(this)）.
- ES6的继承有所不同，实质上是先创建父类的实例对象this，然后再用子类的构造函数修改this。因为子类没有自己的this对象，所以必须先调用父类的super()方法，否则新建实例报错。



## 参考

> [JavaScript常用八种继承方案](https://juejin.cn/post/6844903696111763470)
>
> [JS原型链与继承别再被问倒了](https://juejin.cn/post/6844903475021627400#heading-0)

